<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Encoding</title>
        <para>
	Fordítsuk le és futtassuk a Javat tanítok könyv MandelbrotHalmazNagyító.java forrását úgy, hogy a fájl nevekben és a forrásokban is meghagyjuk az ékezetes betűket! https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/adatok.html
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
             A java előnye, hogy itt nincs azzal problemánk a magyar betűket nem tudná feldolgozni, mivel nagyon sok karakterkészlet hasznátará képes beleértve a nekünk szükséges ISO-8859-est. 
Ezzel a programmal már foglalkoztunk Prog1-en, így már ismerjük, de problémánk a mandelbrot lefuttatásával lesz mivel ez is magyar karatktereket tartalmaz, de ezt könnyen ki tudjuk küszöbölni a "--encoding" kapcsóló használatával, ami azt fogja eredmenyézni, hogy mi tudjuk megszabni, hogy milyen karakterkészletet használjon a program.

        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>OOCWC lexer</title>
        <para>
            Izzítsuk be az OOCWC-t és vázoljuk a https://github.com/nbatfai/robocaremulator/blob/master/justine/rcemu/src/carlexer.ll lexert és kapcsolását a programunk OO
struktúrájába!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>



Prog1-en már foglalkoztunk Lexerrel, röviden a lexer feladat, hogy szöveget elemezzen, és a programok készítése előre megadott szabályok alapján.
Ebben a feladatban egy carlex-errel fogunk dolgozni.
A feladat részeket itt "%" jelekkel válasszuk el. 
Az első részben megadjuk a definíciókat és a konstansokat, mint peldaul útvonal, pozíció, gangsterek. Az itt kapott pozició értékekkel fogjuk meghatározni a kocsink koordinátáit.
A következő feladatrészben majd a lexernek irunk, szavakat amiket itt elfog fogadni.
Majd meghívjuk a CarLexer file-t. 
          


        </para>
    </section>  
<section>
        <title>Paszigráfia Rapszódia OpenGL full screen vizualizáció</title>
        <para>
           Lásd vis_prel_para.pdf! Apró módosításokat eszközölj benne, pl. színvilág, textúrázás, a szintek jobb
elkülönítése, kézreállóbb irányítás.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Arról, hogy mi is ez a Pasziográfia Rapszódia, a vis_prel_para doksiban olvashatunk részletesebben. Röviden összegezve pedig az esport mesterségesen kialakított nyelve, mivel a humunkulusz és a mesterséges humunkulsz között próbál meg kapcsolatot/kommunikációt kialakítani. Ez egy harmadlagos fejlesztendő nyelv pontosan, amely az esport játékba van beágyazva. A feladatban pedig konkrétan a vizualizációval tudunk szórakozni. Visszatérve a humunkuluszra pedig, ezt Neumann nevéhez köthetjük, és ennek a létrejöttéhez szükséges a központi idegrendszer, valamint a donaldi külső memória, illetve az ezekből kiinduló elméleti háttér. Ez az egész elmélet lényegében a komplexitás méréséről szól, tehát az idegrendszer és a külső memória, vagy akár a humunkulusz és a mesterséges humunkulusz komplexitását is össze tudja hasonlítani, és ami fontos neki, az az, hogy a humunkulusz által létrehozott mesterséges humunkulusz összehasonlítható legyen, vagy akár a mesterséges meghaladja a létrehozóét is. Nos ez lett volna az elméleti háttér röviden. Ha pedig ki szeretnénk próbálni, akkor először telepítenünk kell az opengl-t, és a további szükséget csomagokat. A fordítás futtatás a forrásban már szintén megtalálható, utóbbihoz még 6 darab képre van szükségünk, másra már nem. És valami ilyesmi eredményt kapunk ekkor.

        </para>
    </section> 
<section>
        <title>Paszigráfia Rapszódia LuaLaTeX vizualizáció</title>
        <para>
            Lásd vis_prel_para.pdf! Apró módosításokat eszközölj benne, pl. színvilág, még erősebb 3D-s hatás.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section> 
<section>
        <title>Perceptron osztály</title>
        <para>
            Dolgozzuk be egy külön projektbe a projekt Perceptron osztályát!
Lásd https://youtu.be/XpBnR31BRJY
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            
	Ebben a feladatban is a mandelbrot programunkat fogjuk használni mivel közel összeköttetésben van a két program. Egy kétdimenziós képet fogunk legenerálni, aminek PNG formátuma lesz. A program futása előtt le kell töltenünk plusz tartozékokat, mint például a libpng-t, igy müködni fog a kép generálás. Majd futtatjuk a programot, és legeneráluk a képünket. A kapott kepünket fogjuk később felhasználni. A perceptron osztály headerjeben alkalmunk adódik megadni a rétegek, és neuronok számát is. Az előbb generáált képet most beimportáljuk, és a piros részeket a legoflalt tárba másoljuk be, majd új képet állítunk elő aminek a magassága és a szélessége megfog felelni az előző képhez, és az innen visszakapott értéket kék értékként fogjuk hasaználni. 




</para>
    </section>       
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
