<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz</title>
        <para>
                
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  https://github.com/Drcsonka/Prog1/blob/master/mandel.cpp              
        </para>
	<para>
		Benoit Mandelbrot matematikus találta meg ezt a komplex számsíkot és róla lett elnevezve.
            A program futtatásával fogjuk elkészíteni a Mandelbrot-halmaz kétdimenziós, számítógépes ábráját.
	    Meghatározzuk a szükséges adatokat a számításhoz: magasság, szélesség, iterációs határérték.
            "For" ciklusokkal megyünk végig a szelessegen, magassagon és kiszámítjuk az adott  csomóponthoz tartozó komplex számot.
	     Eközben egy while ciklussal az iteráció értékét számoljuk, és ha ez eléri a határt akkor a szám eleme a Mandelbrot-halmaznak. 
            
</para>
<para>
Futtatasa:g++ mandelpngt.c++ -lpng16  -o mandelpngtki
./mandelpngtki t.png
</para>
	
    </section>        
        
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz a <filename>std::complex</filename> osztállyal</title>
        <para>
                
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: https://github.com/Drcsonka/Prog1/blob/master/3.1.2.cpp               
        </para>
	<para>
		Az elozo feladatban a komplex számokat két változóban tároltuk egyben a valós, másikban a képzetes részét, viszont az std::complex osztállyal megtehetjuk azt, hogy egy változóban tárolhassuk.
	</para> 
	<para>
	        A while ciklussal azt nézzük meg, hogy mennyire távolodik el z_n a z_0 ponttól vagyis a koordinátarendszer közepétől. Ha ez a távolság nagyobb mint 2, akkor a vizsgált pontban az iteráció nem sűrüsodik be az origohoz kozeli pontban.
		Ha az elérjük az iterációs határt es emiatt lépünk ki a while ciklusból, akkor ezt a pontot feketére szinezzük, és a Mandelbrot-halmaz elemének tekintjük. 
	
</para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Biomorfok</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/IJMbgRzY76E">https://youtu.be/IJMbgRzY76E</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Biomorf">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/Biomorf</link>
        </para>
        <para>
            Az Mandelbrot-halmaz-hoz szorososan kapcsolódik a Biomorf. Itt viszont A komplex iteráció a Mandelbrot-halmaz-ban egy változó volt, itt viszont állandó. Minden rácsponthoz más értéket vesz vesz az előző feladatokban, a mostaniban viszont ugyan az minden rácspontra.
	</para> 
	<para>
		A Mandelbrot-halmazhoz képest nemcsak a formáján különbözik hanem, ráadásul színes képet is generálunk. Ez azért lehetséges mivel a Mandelbrot-halmazhoz képest más képletet is használunk. Ez úgy valósul meg, hogy az iterávió számát elosztjuk maradékosan 255el, így ebből kapunk egy RGB kódot amivel színezzük az adott pontot.
	</para>
	<para>
Forditas:
	$ g++ biomorf.cpp -lpng -O3 -o biomorfki
$ ./biomorfki biomorf.png 800 800 10 -2 2 -2 2 .285 0 10

</para>
               
    </section>                     

    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz CUDA megvalósítása</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven</title>
        <para>
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
        </para>
            
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>

        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  https://github.com/Drcsonka/Prog1/tree/master/nagyito
        </para>
	<para>
		A feladat megoldásához QT-t fogunk használni, mivel egyszerűen tudunk grafikus felületen programokat létrehozni.
	</para>
    <para>
        A feladatunk 5 fájlból / részből fog összeállni.
    </para>
    <para>
        Az első rész a 'main.cpp' lesz.
    </para>
    <para>
        A Qt-t fogjuk előkészíteni itt, meghívni a hozzá szükséges könyvtárakat. A 'Q Application'-al példányosítjuk, és majd meghívásra kerül a konstruktor.
    </para>
    <para>
        A második rész lesz a 'farkablak.h'.
    </para>
    <para>
        Ez egy header fájl, amit a 'main.cpp'-hez kapcsolunk. Ebben a header fájlban fogjuk deklarálni a billenytűlenyomás, egérmozgás és kattintáshoz használatához szükséges függvényeket.
    </para>
    <para>
        A harmadik rész a 'frakablak.cpp' fájlban található.
    </para>
    <para>
        Itt a 'farkablak.h' fájl által deklarált függvényeket fogjuk definiálni. 
    </para>
    <para>
        A negyedik rész a 'farkszal.h'.
    </para>
    <para>
        Ebben a header fájlban fogjuk deklarálni a számoláshoz és rajzoláshoz használt változókat.
    </para>
    <para>
        Az ötödik és egyben utolsó rész a 'farkszal.cpp' fájlban lesz.
    </para>
    <para>
        Itt fogjuk a Mandelbrot-halmaz-t megrajzolni. Végighaladunk a szélességen és magasságon. Minden pontot elemezve, hogy része-e a Mandelbrot-halmaznak.
    </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                            
    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó Java nyelven</title>
        <para>
        </para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
